% xelatex
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{/home/azure/.local/share/latex/packages/school/preamble}
\usepackage{/home/azure/.local/share/latex/packages/school/pagestyles}
% \usepackage{/home/azure/.local/share/latex/packages/school/fonts} % requires x-e-l-a-t-e-x tag at first line

% \usepackage{fontspec}

% Arial
%\setmainfont{Arial}
%\setsansfont{Arial}
%\setmonofont{Arial}

\usepackage{enumitem,amssymb}
\newlist{todolist}{itemize}{2}
\setlist[todolist]{label=$\square$}

\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage[skip=1em plus2pt, indent=0pt]{parskip}
\usepackage{multirow}

% \notetitle{Notizen:} % Titel für Linien für Notizen
\subject{Deutsch}
\topic{Geschichten schreiben} %Thema

\pagestyle{framed}

\begin{document}
\pagenumbering{arabic}\large

\section*{Die gute Figurenbeschreibung}

Orientiere dich am Anfang einer Geschichte an diesen drei Dimensionen, um eine Figur zu beschreiben.
Damit kannst du Tiefe schaffen und bei deinen Lesern Interesse für die Figuren wecken.

\vspace*{1em}

\subsection*{Körperliche Dimension}

Die körperliche Dimension beschreibt alle Eigenschaften einer Figur, die von aussen sichtbar sind.
Dazu gehören zum Beispiel das Geschlecht, die Körpergrösse, Frisuren / Haarfarbe, Körperbau und viele mehr.

\begin{table}[!ht]
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|X|}
\hline
männlich & weiblich & gross & klein & mittelgross & blau \\
\hline
braun & grün & grau & blond & brünett & schwarz \\
\hline
rund & oval & eckig & hell & dunkel & gebräunt \\
\hline
jung & alt & schlank & muskulös & zierlich & Brille \\
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{mittleres Alter} & \multicolumn{2}{l|}{Sommersprossen} & Narben & Tattoos \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\vspace*{1em}

\subsection*{Gesellschaftliche Dimension}

Die gesellschaftliche Dimension beschreibt, wie sich die Figur in ihren Lebensraum einfügt.
Dabei bezieht sie sich auf Dinge wie die Herkunft, Bildung, Beruf, sozialen Status, ethnischen Zugehörigkeit, religiösen Überzeugungen und Lebensumstände.

\begin{table}[!ht]
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
\hline
verheiratet & ledig & geschieden & Arzt & Lehrer \\
\hline
Polizist & Künstler & Arbeiter & reich & mittelständisch \\
\hline
arm & Stadt & Dorf & Land & deutsch \\
\hline
türkisch & chinesisch & afrikanisch & Christentum & Islam \\
\hline
Judentum & Buddhismus & prominent & unbekannt & berühmt \\
\hline
alltäglich & Sport & Musik & Lesen & Reisen \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\vspace*{1em}

\subsection*{Geistige Dimension}

Diese Dimension betrifft die inneren Eigenschaften und emotionalen Zustände einer Figur, wie Persönlichkeit, Emotionen, Motivationen, Ängste, Träume, Charakterzüge, vergangene Erfahrungen, Werte und innere Konflikte.

\begin{table}[!ht]
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|X|X|X|}
\hline
fröhlich & schüchtern & extrovertiert & introvertiert & glücklich \\
\hline
traurig & wütend & ängstlich & Erfolg & Anerkennung \\
\hline
Sicherheit & Liebe & Höhenangst & Spinnenphobie & geduldig \\
\hline
Karriere & Familie & Reisen & Abenteuer & Erfolge \\
\hline
impulsiv & einfühlsam & egoistisch & Traumata & Tradition \\
\hline
Misserfolge & Ehrlichkeit & Gerechtigkeit & Freiheit & Identitätskrise \\
\hline
Selbstzweifel & \multicolumn{2}{l|}{moralische Dilemmata} & \multicolumn{2}{l|}{Angst vor Versagen} \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\pagebreak

\subsection*{Fridolin -- ein gutes Beispiel}

Fridolin ist ein kleiner, rundlicher Kobold mit einem riesigen Lächeln im Gesicht und einer ständig wirbelnden Haarspitze, die wie ein bunter Propeller aussieht. Seine Augen funkeln vor Neugier, und seine spitzen Ohren wackeln immer aufgeregt, wenn er sich freut.

Fridolin lebt in einem gemütlichen Baumhaus am Rande des Waldes, zusammen mit seiner grossen Koboldfamilie. Obwohl sie nicht viel besitzen, teilen sie alles miteinander und haben immer genug zu lachen. Fridolin ist das jüngste Mitglied seiner Familie und der Liebling von allen, der immer für eine Überraschung gut ist.

Fridolin ist ein fröhlicher kleiner Kobold, der die Welt mit Begeisterung und Staunen betrachtet. Er ist selten wütend oder traurig, denn er findet immer einen Grund zum Lachen, selbst in den schwierigsten Situationen. Seine grösste Angst ist es, allein zu sein, aber solange er seine Familie und Freunde um sich hat, ist er der glücklichste Kobold im ganzen Wald.

\vspace*{1em}

\subsection*{Lumi -- ein schlechtes Beispiel}

Lumi ist eine Fee. Sie hat braune Haare und braune Augen. Sie fliegt gerne herum und verbringt Zeit mit ihren Freunden. Ihre Eltern sind nett. Sie geht zur Schule.

\end{document}
